[Georgia-DavidIV.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Georgia-DavidIV.jpg "fig:Georgia-DavidIV.jpg")
**大卫四世（建国者）**（[格鲁吉亚语](../Page/格鲁吉亚语.md "wikilink")：**დავით IV
აღმაშენებელი**，1073年\~1125年1月24日）[格鲁吉亚政治家](../Page/格鲁吉亚.md "wikilink")，[巴格拉特王朝的格鲁吉亚国王](../Page/巴格拉特王朝.md "wikilink")（1089年\~1125年在位）。

## 家世

大卫四世是格鲁吉亚国王[吉奥尔基二世唯一的儿子](../Page/吉奥尔基二世.md "wikilink")，生于[库塔伊西](../Page/库塔伊西.md "wikilink")。他出生时格鲁吉亚正处于危难时期。吉奥尔基二世在与[塞尔柱突厥人的战斗中遭到失败](../Page/塞尔柱突厥人.md "wikilink")，使整个国家遭到蹂躏；同时国内的封建主又掀起内讧。吉奥尔基二世被迫向塞尔柱人纳贡。然而，1089年格鲁吉亚又发生了灾难性的大[地震](../Page/地震.md "wikilink")，迫使吉奥尔基二世[逊位](../Page/逊位.md "wikilink")。他把国家交给自己16岁的儿子大卫四世统治。在大卫四世统治下，格鲁吉亚迎来了她的黄金时代。

## 大卫四世的统治

尽管年纪轻轻，大卫四世仍然积极投入到这个几乎支离破碎的国家的政治生活之中。为了给格鲁吉亚带来秩序，他采取了一些相当铁腕的政策，一步步削弱地方封建领主和诸侯的力量。他是促使各地方公国联合，並且为中央政权服务的大政治家，力图以中央集权加强王室权威。通过建立新型[军队](../Page/军队.md "wikilink")，大卫四世准备向塞尔柱人采取进攻性军事行动，先把他们赶出格鲁吉亚，最终将其逐出整个[高加索](../Page/高加索.md "wikilink")。

1093年，大卫四世逮捕了格鲁吉亚最强大的诸侯利帕里特·巴格哈瓦希，并且将其永远放逐。后来他更在利帕里特的儿子死后兼併了这个家族的公国。

1097年，大卫四世觉得自己的力量已经足够强大，于是停止向塞尔柱人纳贡。同时，他废除了[拜占庭帝国给予的](../Page/拜占庭帝国.md "wikilink")“郡守”称号，恢复了格鲁吉亚的独立。1104年，借助他在东格鲁吉亚的支持者的力量，大卫四世吞并了[卡赫季](../Page/卡赫季.md "wikilink")；当地的国王[阿格萨坦二世](../Page/阿格萨坦二世.md "wikilink")（他是塞尔柱[苏丹的忠实附庸](../Page/苏丹_\(称谓\).md "wikilink")）被推翻。在兼併卡赫季之后不久，大卫四世在1105年的厄特祖希战役中粉碎了一支前来讨伐的塞尔柱军队。此后在1110年至1118年之间，他又成功地击退了塞尔柱人对萨姆什维尔德、[鲁斯塔维](../Page/鲁斯塔维.md "wikilink")、吉希和[洛里等地要塞的突击](../Page/洛里.md "wikilink")。

为了实现下一步军事目标，大卫四世进行了一次大规模的军队改革。他强行将一个约有4万个家庭的[钦察部落从](../Page/钦察.md "wikilink")[北高加索迁到格鲁吉亚](../Page/北高加索.md "wikilink")，并且命令他们每个家庭必须为国家提供一名备有武器和马匹的士兵。这支由4万名钦察勇士组成的特殊军队成了国王最有力的依靠，他们实际上是直属国王的常备军。钦察人驻扎在格鲁吉亚的各个地区负责防卫和治安，然而他们很快便与格鲁吉亚人同化了。1120年，大卫四世前往格鲁吉亚西部，突然袭击了一支在那里的塞尔柱军队，几乎使他们全军覆没。这次胜利使得他控制了邻近的重要地区[希尔凡](../Page/希尔凡.md "wikilink")。

1121年8月12日，大卫四世在格鲁吉亚历史上著名的[迪德格里战役中取得了决定性的胜利](../Page/迪德格里战役.md "wikilink")。由许多塞尔柱封建主组成的[穆斯林联军被彻底击溃](../Page/穆斯林.md "wikilink")，大卫四世趁势进攻，于1122年收复了被[阿拉伯人于数百年前占领的](../Page/阿拉伯人.md "wikilink")[第比利斯埃米爾國](../Page/第比利斯埃米爾國.md "wikilink")。他随即把都城由[库塔伊西迁到](../Page/库塔伊西.md "wikilink")[第比利斯](../Page/第比利斯.md "wikilink")。

在亚美尼亚人的斗争支援下，大卫四世于1124年从[库尔德人的](../Page/库尔德人.md "wikilink")[埃米尔](../Page/埃米尔.md "wikilink")[舍达德手中解放了希尔凡和](../Page/舍达德.md "wikilink")[亚美尼亚城市](../Page/亚美尼亚.md "wikilink")[阿尼](../Page/阿尼.md "wikilink")。[亚美尼亚人把他视为解放者](../Page/亚美尼亚人.md "wikilink")，为他提供了一些辅助军队。

大卫四世的国内政策相对稳健。他依靠中小贵族和市民阶级与大诸侯抗衡，取消按出身来任命高级[宗教职务的惯例](../Page/宗教.md "wikilink")，代之以[选举](../Page/选举.md "wikilink")。在征服和解放了新的土地后，他不把它们分封给诸侯，而是派遣忠于国王的官员到那里去。大卫四世对[交通系统的关注促进了格鲁吉亚](../Page/交通.md "wikilink")[经济的发展](../Page/经济.md "wikilink")。

大卫四世于1125年去世，其子[德米特里一世继承了王位](../Page/德米特里一世_\(格鲁吉亚\).md "wikilink")。大卫四世的遗体被安葬于库塔伊西附近的[格拉特修道院](../Page/格拉特修道院.md "wikilink")。

## 文化生活

大卫四世对格鲁吉亚的文化事业也给予了很高的关注，尤其是在[教育方面](../Page/教育.md "wikilink")。国王派遣许多格鲁吉亚儿童到[拜占庭帝国留学](../Page/拜占庭帝国.md "wikilink")，“这样他们就能在那里学会[希腊语并且把翻译出来的拜占庭文献带回国来](../Page/希腊语.md "wikilink")”。许多这样的留学生后来成了格鲁吉亚知名的学者。

在大卫四世统治时代，在格鲁吉亚各地都建立了许多学校和学院机构，其中格拉提修道院最为著名。大卫四世本人是宗教诗《悔恨的赞美诗》的作者。他也是[基督教会的保护者和支持者](../Page/基督教.md "wikilink")，在格鲁吉亚广泛推行基督教信仰。

大卫四世被[格鲁吉亚东正教会封为](../Page/格鲁吉亚东正教会.md "wikilink")[圣人](../Page/圣人.md "wikilink")。

## 家庭

妻子：

1.  鲁苏丹，[亚美尼亚公主](../Page/亚美尼亚.md "wikilink")（1107年离婚）
2.  古兰杜赫特，[欽察公主](../Page/欽察.md "wikilink")

子女：

1.  [德米特里一世](../Page/德米特里一世_\(格鲁吉亚\).md "wikilink")
2.  瓦赫坦
3.  塔玛拉公主
4.  卡泰伊公主
5.  塔玛拉公主（同名）

## 大卫四世的王号

大卫四世的完整头衔是：最高国王大卫，吉奥尔基之子，蒙受我主的恩宠，是[阿布哈兹人](../Page/阿布哈兹.md "wikilink")，[卡特利人](../Page/卡特利.md "wikilink")，兰尼亚人，[卡赫季人和](../Page/卡赫季.md "wikilink")[亚美尼亚人的王中之王](../Page/亚美尼亚.md "wikilink")；[希尔凡沙阿和所有东方与西方的](../Page/希尔凡.md "wikilink")[沙阿的沙阿](../Page/沙阿.md "wikilink")；[弥赛亚之剑](../Page/弥赛亚.md "wikilink")。

## 参考文献

  - 苏联历史大百科全书·人物卷, Moscow, 1966
  - Mariam Lordkipanidze. "Georgia in the 11th-12th centuries", Tbilisi,
    1987, pp. 80-118
  - Grand Larousse Encyclopédique, 5, Paris, 1962, pp. 452-453
  - Enciclopedia Italiana, Rome, 1950, pp. 641-643

[Category:格鲁吉亚君主](../Category/格鲁吉亚君主.md "wikilink")
[Category:亞洲紙幣上的人物](../Category/亞洲紙幣上的人物.md "wikilink")
[Category:1073年出生](../Category/1073年出生.md "wikilink")
[Category:1125年逝世](../Category/1125年逝世.md "wikilink")